\iffalse                             % 块注释
如果要注释一块文字，用\iffalse ... \fi 界定住要
注释的文字。特别提醒：以下设置的次序不能乱，否则
会引发冲突，影响到编译是否成功。
\fi
\documentclass[a4paper,11pt,         % A4纸
               twoside,              % 双面
%              openany               % 新章节在偶数页开始
               ]{article}

%%%%%%%%%% 版面控制 %%%%%%%%%%
\usepackage{indentfirst}             % 首行缩进
\iffalse
\usepackage[%paperwidth=18.4cm, paperheight= 26cm,
            body={14.6true cm,22true cm},
            twosideshift=0 pt,
            %headheight=1.0true cm
            ]{geometry}
\fi
\usepackage[perpage,symbol]{footmisc}% 脚注控制
\usepackage[sf]{titlesec}            % 控制标题
\usepackage{titletoc}                % 控制目录
\usepackage{fancyhdr}                % 页眉页脚
\usepackage{type1cm}                 % 控制字体大小
\usepackage{indentfirst}             % 首行缩进
\usepackage{makeidx}                 % 建立索引
\usepackage{textcomp}                % 千分号等特殊符号
\usepackage{layouts}                 % 打印当前页面格式
\usepackage{bbding}                  % 一些特殊符号
\usepackage{cite}                    % 支持引用
\usepackage{color,xcolor}            % 支持彩色文本、底色、文本框等
\usepackage{listings}                % 粘贴源代码
\lstloadlanguages{}                  % 所要粘贴代码的编程语言
\lstset{language=,tabsize=4, keepspaces=true,
    xleftmargin=2em,xrightmargin=2em, aboveskip=1em,
    backgroundcolor=\color{lightgray},    % 定义背景颜色
    frame=none,                           % 表示不要边框
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
    breakindent=22pt,
    numbers=left,stepnumber=1,numberstyle=\tiny,
    basicstyle=\footnotesize,
    showspaces=false,
    flexiblecolumns=true,
    breaklines=true, breakautoindent=true,breakindent=4em,
    escapeinside={/*@}{@*/}
}

%%%%%%%%%% 字体支持 %%%%%%%%%%%%
%\usepackage{ccmap}                  % 使pdfLatex生成的文件支持复制等
\usepackage{CJK,CJKnumb,CJKulem}     % 中文支持
\usepackage{times}     % 包括 Times Roman + Helvetica + Courier
%\usepackage{palatino} % 包括 Palatino + Helvetica + Courier
%\usepackage{newcent}  % 包括 New Century Schoolbook + Avant Garde + Courier
%\usepackage{bookman}  % 包括 Bookman + Avant Garde + Courier

%%%%%%%%%% 数学符号公式 %%%%%%%%%%
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath}                 % AMS LaTeX 宏包
\usepackage{amssymb}                 % 用来排版漂亮的数学公式
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathrsfs}                % 英文花体字体
\usepackage{bm}                      % 数学公式中的黑斜体
\usepackage{relsize}                 % 调整公式字体大小：\mathsmaller, \mathlarger
\usepackage{caption2}                % 浮动图形和表格标题样式

%%%%%%%%%% 图形支持宏包 %%%%%%%%%%
\ifx\pdfoutput\undefined             % 用latex或pdflatex编译
  \usepackage[dvips]{graphicx}       % 将eps格式的图片放在figures目录下
\else                                % 在setup/format.tex中用以下命令注明路径：
  \usepackage[pdftex]{graphicx}      % \graphicspath{{figures/}}
\fi
%\usepackage{subfigure}
\usepackage{epsfig}                  % 支持eps图像
%\usepackage{picinpar}               % 图表和文字混排宏包
%\usepackage[verbose]{wrapfig}       % 图表和文字混排宏包
%\usepackage{eso-pic}                % 向文档的部分页加n副图形, 可实现水印效果
%\usepackage{eepic}                  % 扩展的绘图支持
%\usepackage{curves}                 % 绘制复杂曲线
%\usepackage{texdraw}                % 增强的绘图工具
%\usepackage{treedoc}                % 树形图绘制
%\usepackage{pictex}                 % 可以画任意的图形
%\usepackage{hyperref}


\makeindex                           % 生成索引
\pagestyle{fancy}                    % 页眉页脚风格
\fancyhf{}                           % 清空当前页眉页脚的默认设置

%%%% 下面的命令重定义页面边距，使其符合中文刊物习惯 %%%%
\addtolength{\topmargin}{-54pt}
\setlength{\oddsidemargin}{0.63cm}  % 3.17cm - 1 inch
\setlength{\evensidemargin}{\oddsidemargin}
\setlength{\textwidth}{14.66cm}
\setlength{\textheight}{24.00cm}    % 24.62

%%%% 下面的命令设置行间距与段落间距 %%%%
\linespread{1.4}
% \setlength{\parskip}{1ex}
\setlength{\parskip}{0.5\baselineskip}

%%%%%%%%%% 导入中文环境 %%%%%%%%%%
\AtBeginDocument{\begin{CJK*}{GBK}{song} % 不计中文的空格
\CJKindent                           % 首行缩进两个汉字
\sloppy\CJKspace                     % 中英文混排的断行
\CJKtilde                            % 重新定义~，用~隔开中英文
}
\AtEndDocument{\end{CJK*}}

%%%%%%%%%% 正文 %%%%%%%%%%
\begin{document}

%%%%%%%%%% 一些新定义 %%%%%%%%%%
\newcommand{\song}{\CJKfamily{song}} % 宋体
\newcommand{\hei}{\CJKfamily{hei}}   % 黑体
\newcommand{\fs}{\CJKfamily{fs}}     % 仿宋
\newcommand{\kai}{\CJKfamily{kai}}   % 楷体

%%%%%%%%%% 定理类环境的定义 %%%%%%%%%%
%% 必须在导入中文环境之后
\newtheorem{example}{例}             % 整体编号
\newtheorem{algorithm}{算法}
\newtheorem{theorem}{定理}[section]  % 按 section 编号
\newtheorem{definition}{定义}
\newtheorem{axiom}{公理}
\newtheorem{property}{性质}
\newtheorem{proposition}{命题}
\newtheorem{lemma}{引理}
\newtheorem{corollary}{推论}
\newtheorem{remark}{注解}
\newtheorem{condition}{条件}
\newtheorem{conclusion}{结论}
\newtheorem{assumption}{假设}

%%%%%%%%%% 一些重定义 %%%%%%%%%%
%% 必须在导入中文环境之后
\renewcommand{\contentsname}{目录}     % 将Contents改为目录
\renewcommand{\abstractname}{摘\ \ 要} % 将Abstract改为摘要
\renewcommand{\refname}{参考文献}      % 将References改为参考文献
\renewcommand{\indexname}{索引}
\renewcommand{\figurename}{图}
\renewcommand{\tablename}{表}
\renewcommand{\appendixname}{附录}
\renewcommand{\proofname}{\hei 证明}
\renewcommand{\algorithm}{\hei 算法}
\renewcommand{\today}{\number\year 年 \number\month 月 \number\day 日}

%%%%%%%%%% 重定义字号命令 %%%%%%%%%%
\newcommand{\yihao}{\fontsize{26pt}{36pt}\selectfont}       % 一号, 1.4倍行距
\newcommand{\erhao}{\fontsize{22pt}{28pt}\selectfont}       % 二号, 1.25倍行距
\newcommand{\xiaoer}{\fontsize{18pt}{18pt}\selectfont}      % 小二, 单倍行距
\newcommand{\sanhao}{\fontsize{16pt}{24pt}\selectfont}      % 三号, 1.5倍行距
\newcommand{\xiaosan}{\fontsize{15pt}{22pt}\selectfont}     % 小三, 1.5倍行距
\newcommand{\sihao}{\fontsize{14pt}{21pt}\selectfont}       % 四号, 1.5倍行距
\newcommand{\bansi}{\fontsize{13pt}{19.5pt}\selectfont}     % 半四, 1.5倍行距
\newcommand{\xiaosi}{\fontsize{12pt}{18pt}\selectfont}      % 小四, 1.5倍行距
\newcommand{\dawu}{\fontsize{11pt}{11pt}\selectfont}        % 大五, 单倍行距
\newcommand{\wuhao}{\fontsize{10.5pt}{10.5pt}\selectfont}   % 五号, 单倍行距


%%%%%%%%%% 页眉和页脚的设置 %%%%%%%%%%
\lhead{清华大学软件学院计算机系统软件（2）}
\rhead{}
\lfoot{}
\rfoot{~\thepage~}

%%%%%%%%%% 论文标题、作者等 %%%%%%%%%%
\title{\hei{计算机与网络体系结构（2）第七次作业}}
\author{文庆福 \\ 2011013239 thssvince@163.com  \\
   \xiaosi  清华大学软件学院11班\\
}
\date{\today}                % 日期
\maketitle                           % 生成标题
\thispagestyle{empty}                % 首页无页眉页脚
\newpage


%%%%%%%%%% section %%%%%%%%%%
\begin{enumerate}
    \item 叙述BIOS显示功能同DOS显示功能的区别。\\
        BIOS显示功能调用 int 10h 终端，执行比 int 21h快得多，而且允许控制文本颜色，在填充大块屏幕区域时，有轻微的延迟。输出不能重定向。DOS显示功能调用 int 21h 来完成，相对较慢，输入输出可以重定向到其他设备上，如此盘和打印机。但这种方式访问较慢并且不能控制文本颜色。
    \item 写汇编语句，获取鼠标的位置并存储在变量mX和mY中。\\
    \begin{lstlisting}
        mov ax, 3
        int 33h
        mov mX, cx
        mov mY, dx\end{lstlisting}
    \item  什么是中断向量？如何设置和获取中断向量？ \\
        内存开始的1024字节是中断向量表所在位置（0:0-0:03FF）。表中每个项是一个32位的段-偏移形式的地址，它指向已存在的终端服务程序。任何终端向量的偏移地址都可以通过将中断向量表乘以4得到，例如 int 9h 中断向量的偏移地址是9*4，十六进制的 0024。
    \item  简述中断的过程。 \\
        \begin{itemize}
            \item 在堆栈上压入标志寄存器
            \item 清楚中断允许标志，禁止任何外部硬件中断
            \item 在堆栈上压入当前的 CS 和 IP
            \item 定位到中断向量中对应的中断程序，然后把地址装入 CS 和 IP
            \item 重新允许硬件中断，避免影响系统时钟
            \item 执行中断处理程序
            \item 执行 IRET(中断返回)指令，从堆栈上弹出IP， CS 和标志寄存器，这时控制权交还给中断发生时正在执行的程序。
        \end{itemize}
    \item 代码题目
    \begin{itemize}
    \item 使用INT 10h写一个过程 DrawRec 绘制矩形，接收参数为矩形左上角和右下角的位置和颜色。对应的，写一个测试程序，绘制不少于两个嵌套的矩形（不同颜色）。
    \item 编程在屏幕上屏幕上沿对角线划一红色的斜线。
    \item 请写出中断例程，处理1号中断，同时给出测例。要求该中断发生时，屏幕中间会出现字符串“Welcome to ASM!”，而后返回到DOS。
    \item 分别利用DOS和BIOS中断调用，实现人机对话程序：录入10个学生的成绩，当其成绩小于60分时，屏幕显示”不合格”；60~90 之间，显示“合格”；90分以上的显示“优秀”。
    \item 请尝试编写程序打印一份中断向量表。
说明：各题目均在实地址模式下完成。
    \end{itemize}
\end{enumerate}
%%%%%%%%% 参考文献 %%%%%%%%%%
\clearpage
\end{document}
%%%%%%%%%% 结束 %%%%%%%%%%
